[
    {
        "time": "2020-01",
        "question": "비정규화의 개념에 대해서 간략히 설명하시오.",
        "correct_answer": "완벽한 수준의 정규화를 진행하면 일관성, 안정성이 증가하지만 성능은 오히려 느려질 수 있기 때문에 성능 향상을 위해 릴레이션을 통합, 추가, 분할하는 과정이다."
    },{
        "time": "2020-01",
        "question": "다음 설명에 부합하는 마크업 언어는 무엇인지 영문 약어로 쓰시오",
        "question_desc": "특수한 목적을 갖는 마크업 언어를 만드는데 사용되는 다목적 마크업 언어이다.<br>사용자가 임의로 태그를 생성하여 사용할 수 있어 다른 많은 종류의 데이터를 기술하는데 사용될 수 있다.<br>데이터베이스와 연결되어 다양한 데이터 처리가 가능하다.",
        "correct_answer": "XML"
    },{
        "time": "2020-01",
        "question": "살충제 패러독스(Pesticide Paradox)의 개념을 간단히 설명하시오.",
        "correct_answer": "동일한 테스트 케이스를 반복 실행하면 더 이상 새로운 결함을 발견할 수 없으므로 주기적으로 테스트 케이스를 개선하여 테스트를 진행해야 한다."
    },{
        "time": "2020-01",
        "question": "재사용 모듈 설계에 대한 설명이다. 빈칸에 알맞은 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "재사용 모듈은 설계할 때는 누구나 쉽게 이해하고 사용할 수 있도록 사용법이 공개되어야 하고, 공유도와( 1 )(은)는 높이고, 제어도와 ( 2 )(은)는 나추어 설계 구성되어야 하며 유지보수가 용이하고 지나치게 제한적이지 않아야 한다.",
        "correct_answer": "1. 응집도(Cohesion) 2. 결합도(Coupling)"
    },{
        "time": "2020-01",
        "question": "다음 빈칸을 채우시오.",
        "question_desc": "( )는 기존의 XML을 대처하는 독립적인 개방형 표준 형식이다.<br>자바스크립트를 기반으로 개발되었으며 데이터 객체를 속성과 값의 쌍으로 표현한다.<br>보편적으로 AJAX 기술에서 많이 사용된다.",
        "correct_answer": "JSON"
    },{
        "time": "2020-01",
        "question": "다음 빈칸을 채우시오.",
        "question_desc": "( ① ): 정해진 시간에 처리할 수 있는 연산, 트랜잭션의 수이다.<br>( ② ): 명령이 입력된 후 응답 출력이 개시될 때까지의 시간이다.<br>( ③ ): 사용자가 데이터 및 명령을 입력한 시점부터 트랜잭션 처리 후 결과의 출력이 완료할 때까지 결리는 시간이다.",
        "correct_answer": "1. 처리량(Throughput) 2. 응답시간(Response Time) 3. 반환시간(Turaround Time)"
    },{
        "time": "2020-01",
        "question": "학생 테이블에 전자과 학생 50명, 정보통신과 학생 100명, 건축과 학생 50면의 정보가 저장되어 있을 때 다음의 튜플수를 작성하이오(단, DEPT 컬럼은 학과명이다)",
        "question_desc": "① : SELECT DEPT FROM STUDENT;<br>② : SELECT DISTINCT DEPT FROM STUDENT;<br> ③ : SELECT COUNT(DISTINCT DEPT) FROM STUDENT WHERE DEPT = '정보통신'",
        "correct_answer": "1. 200, 2. 3, 3.1"
    },{
        "time": "2020-01",
        "question": "다음 설명을 참고하여 빈칸에 가장 부합한 네트워크 공격 기술 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "(  )는 공격 대상의 송수신측 주소를 동일하게 변조하여 송신측에서 전달하는 패킷이 다시 송신측으로 전달하는 루프 현상을 발생시켜 시스템에 심각한 장애를 일으키는 수법이다.",
        "correct_answer": "LAND Attack"
    },{
        "time": "2020-01",
        "question": "통신 프로토콜(Communication Protocol)의 기본 구성 요소 3가지를 작성하시오.",
        "correct_answer": "구문, 의미, 타이밍"
    },{
        "time": "2020-01",
        "question": "프로세스 스케줄링 기법 중 하나인 HRN(Highest Response-ratio Next)은 대기 시간이 긴 프로세스 우선순위를 높여서 긴 작업과 짧은 작업 간의 지난친 불평등을 해소할 수 있다. HRN에서 사용하는 우선순위 결정 공식을 쓰시오.",
        "correct_answer": "(대기시간 + 실행시간)/실행시간"
    },{
        "time": "2020-01",
        "question": "트랜잭션(Transaction)의 주요 특정에 대한 설명을 참고하여 빈칸에 맞는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ): 트랜잭션의 연산은 모두 실행되거가 모두 실행되지 않아야 한다.<br>일관성: 트랜잭션을 마친 후에도 시스템이 가지는 고정 요소는 트랜잭션 후에도 이전과 같아야 한다.<br>( ② ): 하나의 트랜잭션 실행은 동시에 실행 중인 다른 트랜잭션의 간섭을 받아서는 안된다.<br>지속성 : 트랜잭션의 결과는 항상 유지 보존되어야 한다.",
        "correct_answer": "1. 원자성(Atomicity), 2. 독립성(고립성)(Isolation)"
    },{
        "time": "2020-01",
        "question": "OSI7 참조 모델 중 전기/기계적인 신호를 주고받는 역할을 하며, 대표적인 장비로는 통신 케이블이나 허브, 리피터 등이 해당되는 계층을 작성하시오.",
        "correct_answer": "물리계층(Physical Layer)"
    },{
        "time": "2020-01",
        "question": "릴리즈 노트(Release Note)의 작성 항목 중, 노트의 이름과 제품 이름, 버전 번호, 릴리즈 날짜 및 참고 날짜 등을 포함하는 항목은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "헤더(Header)"
    },{
        "time": "2020-01",
        "question": "데이터 마이닝(Data mining)의 개념을 약술하시오.",
        "correct_answer": "데이터 웨어하우스에서 유용하고 가능성 있는 정보 및 정보 간의 패턴을 발견하기 위한 기법이다."
    },{
        "time": "2020-01",
        "question": "다음이 설명하는 암호화 알고리즘이 무엇인지 작성하시오.",
        "question_desc": "이전에 쓰이던 MD4 알고리즘을 대체하기 위해 고안되었으며, 128bit 암호화 해시 함수를 사용하여 주로 프로그램이 파일의 무결성을 검사흐는 용도로 사용된다.",
        "correct_answer": "MD5(Message-Digest algorithm5)"
    },{
        "time": "2020-01",
        "question": "예측된 총 라인 수가 30,000이고 개발에 투입될 프로그래머의 수가 5명, 이들의 평균 생산성이 300라인/월일 때, 개발에 소요되는 기간을 구하는 계산식과 기간을 쓰시오.",
        "correct_answer": "계산식: 30000/(300*5), 기간: 20개월"
    }
    ,{  
        "time": "2020-02",
        "question": "다음 설명을 참고하여 빈칸에 가장 부합하는 소프트웨어 개발 방법론을 작성하시오.",
        "question_desc": "( )는 고객의 요구사항 변화에 민첩하고 유연하게 대응할 수 있도록 개발을 진행하는 방법론이다. 소규모 프로젝트, 숙련된 개발자, 급변하는 요구사항이 존재하는 개발 환경에 적합하며 대표적인 개발 모델에는 XP, Scrum, FDD, DSDM 등이 있다.",
        "correct_answer": "애자일(Agile)"
    },{  
        "time": "2020-02",
        "question": "데이터베이스 설계의 순서를 완성하시오.",
        "question_desc": "요구사항 분석 - ( ) - ( ) - ( ) - 구현",
        "correct_answer": "개념적 설계, 논리적 설계, 물리적 설계"
    },{  
        "time": "2020-02",
        "question": "HTTP, HTTPS, SMTP 등의 웹 서비스에서 사용되는 XML 기반의 메시지 프로토콜으로서, 다양한 프로그램 언어에서 쉽게 작성이 가능하고 실행할 수 있는 프로토콜이 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "SOAP(Simple Object Access Protocol"
    },{  
        "time": "2020-02",
        "question": "다음 내용이 무엇을 설명하는지 쓰시오.",
        "question_desc": "소프트웨어 개발의 전 과정에서 발생하는 산출들의 버전을 관리하는 모든 활동이다.<br>동일 프로젝트를 여러 개발자가 동시에 개발할 수 있게 되며 불필요한 수정을 제한한다.<br>버전 관리를 통해 배포본 관리에 유용하다.",
        "correct_answer": "형상관리(Software Configuration Management)"
    },{  
        "time": "2020-02",
        "question": "이 기술은 차세대 웹 2.0의 기술들을 통칭하는 용어로서, 비동기식 자바 스크립트와 XML을 활용하는 기술이디. 표준 데이터 형식으로 JSON을 사용하는 이 기술을 약어로 작성하시오.",
        "correct_answer": "AJAX"
    },{  
        "time": "2020-02",
        "question": "UI 설계의 기본 원칙 중, 사용자의 목적을 정확하고 빠르게 달성할 수 있어야 한다는 특성을 무엇이라 하는지 작성하시오",
        "correct_answer": "유효성, 효율성"
    },{  
        "time": "2020-02",
        "question": "다음 빈 칸에 알맞은 테스트 자동화 도구 유형을 작성하시오.",
        "question_desc": "( )는 프로그램을 실행하지 않고 코딩 표준, 코딩 스타일, 코드 복작도 및 기타 결함 등을 발견하기 위해서 사용된다. 테스트를 수행하는 사람이 작성된 소스 코드를 이해하고 있어야만 분석이 가능하다.",
        "correct_answer": "정적 분석 도구(Static Analysis Tools)"
    },{  
        "time": "2020-02",
        "question": "소프트웨어 보안의 취약점 중 하나인 SQL Injection(SQL 인젝션)에 대해 약술하시오.",
        "correct_answer": "SQL문을 이용하여 의도하지 않은 명령을 수행하거나 허용되지 않은 정보에 접근할 수 있는 취약점이다."
    },{  
        "time": "2020-02",
        "question": "SQL 제어어(DCL)는 관리자가 데이터의 보안, 무결셩 유지, 병행제어, 회복 등을 하기 위해 사용하는 언어이다. 이 중 ROLLBACK 명령에 대해 약술하시오.",
        "correct_answer": "이미 수행되었던 모든 작업을 취소하고 원래의 상태로 복구하는 명령어이다."
    },{  
        "time": "2020-02",
        "question": "IP Spoofing, IP Sniffing와 같은 보안 허점을 해결하기 위한 방안으로 네트워크 계층에서 동작하며 IP패킷을 제거하거나 삽입을 불가능하게 하는 보안 프로토콜이 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "IPSec"
    },{  
        "time": "2020-02",
        "question": "이것은 리눅스 커널을 기반으로 동작하는 완전 개방형 플랫폼으로 누구든 이 플랫폼을 이용해 소프트웨어와 하드웨어를 개발하여 판매할 수 있도록 하여 사용자들에게 풍부하고 통합된 모바일 서비스를 제공할 수 있게 되었다. 이 플랫폼의 명칭을 작성하시오.",
        "correct_answer": "안드로이드(Android)"
    },{  
        "time": "2020-02",
        "question": "리눅스 서버에 data.txt라는 파일에 대해 다음 처리조건에 알맞는 권한부여 명령문을 작성하시오.",
        "question_desc": "사용자: 읽기, 쓰기, 실행의 세 개의 권한을 모두 부여한다.<br>그룹: 읽기, 실행 두개의 권한을 부여한다.<br>그룹 외 사용자: 실행 권한을 부여한다.",
        "correct_answer": "chmod 751 data.txt"
    },{  
        "time": "2020-02",
        "question": "재해 복구 시스템(DRS:Disaster Recovery System)에서 주로 사용되는 용어로, 복구 대상이 복구 되기까지의 최대로 허용하는 대기 시간을 의미하는 것이 무엇인지 약자로 작성하시오.",
        "correct_answer": "IRTO"
    },{  
        "time": "2020-02",
        "question": "다음 디자인 패턴의 세부 패턴과 관련된 설명에 가장 부합하는 용어를 영문으로 작성하시오.",
        "question_desc": "1:다 관계의 오브젝트에 대해 감시하고 있다가 특정 객체의 상태가 변하면 다른 모든 객체에 그 사항을 알리고, 필요한 경우 자동으로 수정이 이루어지도록 하는 패턴으로, 특정 클래스에 변화가 일어났을 때 이를 감지하여 다른 클래스에 통보한다. 다른 객체에 의존하지 않으면서 데이터 변경을 통보하고자 할 때 유용하다.",
        "correct_answer": "Observer"
    },{  
        "time": "2020-02",
        "question": "다음 신기술 동향과 관련된 설명에 가장 부합하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "사용자가 정확하게 원하는 정보를 찾을 수 있도록 웹상의 모든 데이터와 데이터베이스를 무료로 공개하고 연계하는 것이다.<br>웹에 개시되는 데이터에 식별자를 부여하고 관련 정보를 구조적으로 제공하는 연계 데이터를 저작권 없이 무료로 제공하여 사용자가 정보를 다양하고 효율적으로 활용할 수 있도록 한다.<br>데이터를 재사용할 수 있고, 데이터 중복을 줄일 수 있는 장점이 있다.",
        "correct_answer": "Linked Open Data"
    },{  
        "time": "2020-03",
        "question": "형상 통제에 대해서 간략하게 설명하시오.",
        "correct_answer": "형상 항목의 변경 요구를 검토, 승인하는 작업이다."
    },{  
        "time": "2020-03",
        "question": "다음 EAI 구축 유형에 대한 설명을 참고하여 빈칸을 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) : 미들웨어 없이 애플리케이션을 연결하는 방식, 솔루션의 구매 없이 단순하게 통합이 가능하지만 변경이나 재사용이 어렵다<br> ( ② ) : 단일 접점인 허브 시스템을 통해 데이터를 전송하는 중앙 집중형 방식, 확장 및 유지 보수가 용이하고, 모든 데이터의 전송을 보장하지만, 허브에 장애가 발생하면 전체 시스템에 영향을 받음",
        "correct_answer": "1. Point to Point, 2. Hub & Spoke"
    },{  
        "time": "2020-03",
        "question": "UI(User Interface)의 설계 원칙 중 직관성에 대해 설명하시오.",
        "correct_answer": "UI는 가급적 별다른 이해 없이 즉시 사용할 수 있어야 한다."
    },{  
        "time": "2020-03",
        "question": "소프트웨어 테스트 기법 중 요구사항 명세서를 기반으로 구현된 기능을 테스트 케이스로 설계하고 기능 및 인터페이스, 데이터 접근 및 성능 등의 오류를 발견하기 위해 주로 테스트 후반부에 적용하는 기법이 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "블랙박스 테스트(Black Box Test)"
    },{  
        "time": "2020-03",
        "question": "아래 SQL문은 학생 테이블 주소 속성을 추가한다. 빈칸에 알맞는 용어를 쓰시오",
        "question_desc": "( ① ) TABLE 학생 ( ② ) 주소 VARCHAR(20)",
        "correct_answer": "1. ALTER, 2. ADD"
    },{  
        "time": "2020-03",
        "question": "C++언어의 생성자(Constructor)에 대해 설명하시오.",
        "correct_answer": "객체 생성시 자동으로 호출되는 메소드이다."
    },{  
        "time": "2020-03",
        "question": "데이터베이스 용어 중 스키마(Schema)에 대해 설명하시오.",
        "correct_answer": "데이터베이스의 구조와 제약조건에 대한 명세를 기술한 것"
    },{  
        "time": "2020-03",
        "question": "다음에서 설명하는 관계 대수 연산의 기호를 작성하시오.",
        "question_desc": "릴레이션 A에서 릴레이션 B의 모든 조건을 만족하는 튜플을 제외한 후 프로젝션하는 연산자",
        "correct_answer": "÷"
    },{  
        "time": "2020-03",
        "question": "라우팅 프로토콜 중 RIP의 단점을 개선한 것으로, 최단 경로 알로리즘을 사용하며, VLSM을 지원하고 홉카운트의 제한이 없어 대규모 네트워그에 적합한 라우팅 프로토콜을 무엇이라고 하는지 영문 약어로 작성하시오.",
        "correct_answer": "OSPF"
    },{  
        "time": "2020-03",
        "question": "호스트나 라우터에서 IP 패킷을 처리할 때 발생하는 오류 상태 통지 및 예상치 못한 상황에 대한 정보를 제공할 수 있게 하는 인터넷 프로토콜로 네트워크 컴퓨터상에서 돌아가는 운영체제에서 오류 메시지를 전송받는데 사용되는 프로토콜을 영문 약어로 작성하시오.",
        "correct_answer": "ICMP"
    },{  
        "time": "2020-03",
        "question": "헝가리안 표기법에 대해서 작성하시오.",
        "correct_answer": "컴퓨터 프로그래밍에서 변수 및 함수의 이름 인자 앞에 데이터 타입을 명시하는 코딩 규칙입니다."
    },{  
        "time": "2020-03",
        "question": "리팩토링(Refactoring)의 목적에 대해 설명하시오.",
        "correct_answer": "코드의 구조를 개선하여 코드의 안정성과 가독성을 높입니다."
    },{  
        "time": "2020-03",
        "question": "다음 빈칸에 적합한 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( )는 컴퓨터와 컴퓨터, 원거리 통신 장비 사이에 메세지를 주고 받는 통신 규약으로, 통신을 원하는 두 객체 간에 무엇을, 어떻게, 언제 통신할 것인가에 대해 미리 정의된 상호 간의 약속이다. 외교상의 의례나 국가 간의 약속을 정한 의정서를 가리키는 말에서 유래하였다.",
        "correct_answer": "프로토콜(Protocol)"
    },{  
        "time": "2020-04",
        "question": "다음 디자인 패턴에 대한 설명 중 빈칸에 들어갈 알맞은 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "goF의 디자인 패턴에는 생성, 구조, ( )가 있다. 생성 패턴은 객체의 생성에 관련된 패턴이고, 구조 패턴은 클래스나 객체를 조합해 더 큰 구조를 만드는 패턴이며, (  ) 패턴은 기능의 구체적인 알고리즘과 객체들의 상호작용에 관련된 패턴이다.",
        "correct_answer": "행위(Behavioral)"
    },{  
        "time": "2020-04",
        "question": "테스크 오라클의 유형 중 특정한 몇몇 테스트 케이스의 입력값들에 대해서만 기대 결과를 제공하는 오라클은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "패키지 다이어그램(Package Diagram)"
    },{  
        "time": "2020-04",
        "question": "사용자 요구사항에 대한 명세를 테스트 케이스로 만들어 구현 여부를 확인하는 테스트 유형 중, 입력 조건에 유효한 값과 무효한 값을 균등하게 하여 테스트 케이스를 설계 수행하는 테스트는 무엇인가?",
        "correct_answer": "동등 분할 테스트(Equivalence Partitioning Testig)"
    },{  
        "time": "2020-04",
        "question": "스니핑(Sniffing)에 대해서 설명하시오.",
        "correct_answer": "네트워크 주변을 지나다니는 패킷을 엿보면서 계정과 패스워드 등의 개인정보를 알아내기 위한 공격 행위이다."
    },{  
        "time": "2020-04",
        "question": "정보보안의 목표가 되는 정보보안 3원칙은 기밀성, 무결성, 가용성을 만족시키는 것이다. 정보보안의 목표 중 가용서에 대하여 설명하시오.",
        "correct_answer": "주어진 기간 동안 주어진 데이터를 권한이 있는 사용자가 사용할 수 있어야 한다는 특성이다."
    },{  
        "time": "2020-04",
        "question": "데이터베이스에서 잘못된 스키마 설계로 인해 릴레이션에 예기치 못한 현상이 발생하는 것을 이상현상이라고 한다. 이상 현상의 종류를 3가지 작성하시오.",
        "correct_answer": "삽입 이상, 삭제 이상, 갱신 이상"
    },{  
        "time": "2020-04",
        "question": "당음은 데이터 회복 기법에 대한 설명이다. 빈칸에 적절한 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "어떤 장애 요인에 의해 데이터베이스의 일관성 유지에 제약이 걸렸을 때, 장애 이전의 상태로 복원하여 일관성을 유지하는 작업을 회복이라고 한다. 로그를 이용한 회복 기법 중 트랜잭션의 결과를 그 즉시 데이터베이스에 반영하되, 문제가 발생하면 로그에 있는 갱신 이전의 데이터로 데이터베이스를 복원하는 기법을 (  )이라고 한다.",
        "correct_answer": "즉시 갱신(Immediate Update)"
    },{  
        "time": "2020-04",
        "question": "다음에 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "전 세계의 인터넷이 가능한 기기에 부여되는 유익한 식별 주소이다.<br>전송 속도가 빠르고 서비스별로 패킷을 구분할 수 있어 품질 보증이 용이하다.<br>주소의 확장성, 융동성, 연동성이 향상되면 실시간 흐름 제어로 향상된 멀티미디어 기능을 제공한다.<br>인증성, 기밀성, 데이터 무결성의 지원으로 보안 문제를 해결할 수 있다.<br>점보그램 옵션 설정을 통해 패킷 크기 제한을 없앨 수 잇어서 대역폭이 넓은 네트워크를 더 효율적으로 사용할 수 있다.",
        "correct_answer": "IPv6"
    },{  
        "time": "2020-04",
        "question": "다음 설명에 해당하는 운영제체를 작성하시오.",
        "question_desc": "C언어를 기반으로 제작되었으며, 이식성이 우수하다.<br>하나 이상의 작업을 병행 처리할 수 있고, 둘 이상의 사용자가 동시에 시스템을 사용할 수 있다.<br>표준이 정해져 있고, 제품의 공급 업체가 많으며, 라이선으 비용이 저렴하다.<br>계층적 파일 시스템과 풍부한 네트워킹 기능이 존재한다.<br>쉘 명령어 프로그램과 사용자 위주의 시스템 명령어가 제공된다.",
        "correct_answer": "유닉스(Unix)"
    },{  
        "time": "2020-04",
        "question": "다음 설명에 해당하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "오픈 소스를 기반으로 한 분산 컴퓨팅 플랫폼으로, 가상화된 대형 스토리지를 형성하고 그 안에 보관된 거대한 데이터 세트를 병렬로 처리할 수 있도록 개발된 자바 소프트웨어 프레임워크이다. 흩어져 잇는 데이터를 연관성 있는 것들끼지 묶는 작업(Map)을 수행한 뒤, 중복 데이터를 제거하고 원하는 데이터를 추출하는 작업(Reduce)을 수행하는 MapReduce 기술을 사용한다.",
        "correct_answer": "하둡(Hadoop)"
    },{  
        "time": "2020-04",
        "question": "다음 설명에 해당하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "P2P 네트워크를 이용하여 온라인 금융 거래 정보를 온라인 네트워크 참여자의 디지털 장비에 분산 저정하는 기술을 의미한다.<br>비트코인 등 주식, 부동산 등의 다양한 금융 거래에 사용이 가능하고, 보안과 과련된 분야에도 활용 될 수 있어 크게 주목받고 있다.",
        "correct_answer": "블록체인(Blockchain)"
    },{  
        "time": "2020-04",
        "question": "다음 설명에 해당하는 용어를 영문으로 작성하시오.",
        "question_desc": "사설 IP주소를 공인 IP주소로 바꿔주는 주소 변환기이다.<br>인터넷의 공인 IP주소를 절약할 수 있고 공격자로부터 사설망을 보호할 수 있다.",
        "correct_answer": "NAT(Network Address Translation)"
    },{  
        "time": "2021-05",
        "question": "IP호스트가 자신의 물리 네트워크 주소(MAC)는 알지만 IP주소를 모르는 경우, 서버로부터 물리 네트워크 주소에 해당하는 IP주소를 알아내는 프로토콜을 작성하시오.",
        "correct_answer": "RARP(Reverse Address Resolution Protocol)"
    },{  
        "time": "2021-05",
        "question": "다음 데이터베이스 모델링과 관련된 설명에 가장 부합하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) 단계는 데이터베이스를 제작하는 단계이다. 이 단계에서는 데이터베이스를 구축할 테이터를 수집하고 과정과 이를 더욱 쉽게 이용할 수 있도록 하기 위한 데이터의 분류, 색인, 초록 작성과정을 포함한 데이터의 가공, 그리고 데이터의 입력을 통한 저장과 검색 기능을 수행하기 소프트웨어의 설계 및 설치 과정이 수행된다.<br>( ② ) 단계는 관심 대상의 객체, 그 객체의 특성, 그들 간의 관계 등 현실 세계를 내포하고 있는 의미를 모두 포함한 것을 모델링하는 단계로 흔히 개체-관계(E-R)모델이 사용된다.<br>( ③ ) 단계는 데이터베이스를 구성하는 개체와 이들 개체 간의 관계를 단순한 테이블 형태로 정의한다. 이떄 테이블을 릴레이션(relatioin)이라 부르며, 복잡한 데이터 구조를 단순하고 안정적인 데이터 구조로 변환하는 정규화(normalization) 과정을 거치게 된다.",
        "correct_answer": "1. 물리적 설계, 2. 개념적 설계, 3. 논리적 설계"
    },{  
        "time": "2021-05",
        "question": "웹 서비스 기술 언어 또는 기술된 정의 파일의 총친으로 웹 서비스의 구체적 내용인 서비스 제공 장소, 서비스 메시지 포맷, 프로토콜 등이 XML로 기술되는 언어는 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "WSDL(Web Services Description Language)"
    },{  
        "time": "2021-05",
        "question": "요구사항 분석과 관련된 설명에 해당하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) 요구사항은 시스템이 요구하는 기능과 서비스에 대한 요구사항이다. 예를 들면 페이스북에 좋아요 업데이트 기능이 있어야 한다. 지출내역을 출력할 수 있어야 한다와 같은것이다.<br>( ② ) 요구사항은 성능과 가용성처럼 ( ① ) 요구사항에서 다루지 못한 품질적인 요소를 다운다. 예를 들면 페이스북 좋아요는 0.5초 이내에 업데이트 되어야 한다. 최근 50건 이내의 지출 내역만 출력할 수 있다와 같은 것이다. 반드시 만족해야 하는 요구사항이기 때문에 항목들은 객관적으로 측정할 수 있어야 하고 제약사항은 현실적으로 구현 가능한 수준이어야 한다.",
        "correct_answer": "1. 기능적, 2. 비기능적"
    },{  
        "time": "2021-05",
        "question": "다음 설명하는 모델링 기법에 가장 부합되는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "정규화된 엔티티, 속성, 관계를 시스템의 성능 향상과 개발 운영의 단순화를 위해 중복, 통합, 분리 등을 수행하는 데이터 모델링 기법이다.<br>완벽한 수준의 정규화를 진행하면 일관성과 안정성은 증가하지만 성능이 느려질 수 있기 때문에 성능 향상을 위해 릴레이션을 통합하는 과정이다.",
        "correct_answer": "반정규화(De-Normalization)"
    },{  
        "time": "2021-05",
        "question": "다음 검증 기법에 관련된 설명에 가장 부합하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① )는 입력 범위의 경계 부분에 해당되는 입력값에서 결함이 발견될 확률이 높다는 특성을 이용한 소프트웨어 테스트 기법이다.<br>( ② )는 프로그램의 입력값과 출력값이 특정 그룹으로 분류되며, 분류된 그룹 내의 값들이 시스템에 의해 동일하게 취급된다는 특성을 이용한 소프트웨어 테스트기법이다. 유효값과 무효값 등으로 그룹하여 각 그룹의 대표값을 통해 테스트를 진행한다.",
        "correct_answer": "1. 경계값 분석 테스트, 2. 동등 분할 테스트"
    },{  
        "time": "2021-05",
        "question": "다음이 설명하는 V-모델의 테스트 단계를 완성하시오.",
        "question_desc": "( ① )는 함수, 모듈, 기능 등 세부 단위별로 수행하는 소프트웨어 테스트 과정이다. 일반적으로 화이트 구조의 기능 테스트로 인식되지만 기능, 모듈 등 단위별로 수행되는 모든 테스트를 포함한다.<br>( ② )는 단위 간 결합에 대한 소프트웨어 테스트 과정이다. 모듈 간의 인터페이스 연계가 정상적으로 이루어지는지 테스트한다. 대표적으로 하향식 통합 방식과 상향식 통합 방식이 있다.",
        "correct_answer": "1. 단위 테스트, 2. 통합 테스트"
    },{  
        "time": "2021-05",
        "question": "다음 IP주소에 대한 설명 중 빈칸에 해당하는 용어 및 값을 작성하시오.",
        "question_desc": "IPv6는 ( ① )비트씩 8부분으로 구성되어 총 128비트로 이루어진다.<br>IPv6는 16진수로 나타내며 콜론(;)으로 구분한다.<br>IPv4는 ( ② )비트씩 4부분으로 구성되어 총 32비트로 이루어진다.<br>IPv4는 10진수로 나타내며 점(.)으로 나타낸다.",
        "correct_answer": "1. 16, 2. 8"
    },{  
        "time": "2021-05",
        "question": "다음이 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "프로세스들 사이에 서로 데이터를 주고받는 행위 또는 그에 대한 방법이나 경로를 뜻한다. 주요 방식으로 소켓, 세마포어, 공유 메모리 등이 있다.",
        "correct_answer": "IPC(Inter-Process Communication)"
    },{  
        "time": "2021-05",
        "question": "다음이 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "비지니스 프로세스를 중심으로 기업 내 서로 다른 애플리케이션 간의 상호연계가 가능하도록 통합하는 솔루션이다. 대표적인 구현 방식으로는 Point to Point, Hub-and-Spoke, Message Bus가 있다.",
        "correct_answer": "EAI(Enterprise Application integration)"
    }
]